[
  {
    "question": "ბუასილის განვითარების რისკ-ფაქტორებს ნაკლებად მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ყაბზობა",
      "მჯდომარე საქმიანობა",
      "მუცლის შიგნით წნევის მომატება",
      "ანალური სფინქტერის ტონუსის მომატება",
      "მოტილინის ჰიპერსეკრეცია"
    ],
    "correct_answer": "მოტილინის ჰიპერსეკრეცია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 დღის ახალშობილს, რომელიც იმყოფება ძუძუთი კვებაზე. ბავშვი დაიბადა დროული, წონით 3000 გ. და სიგრძით 50 სმ. ამჟამად იგი იწონის 2800 გ-ს. დედა შეშფოთებულია, ბავშვის წონაში კლების გამო. როგორია თქვენი რეკომენდაცია:",
    "options": [
      "აუხსნით დედას, რომ ბავშვმა ნორმაზე მეტად დაიკლო წონაში და ურჩევთ გადაიყვანოს ბავშვი ხელოვნურ კვებაზე.",
      "აუხსნით დედას, რომ ბავშვმა ნორმაზე მეტად დაიკლო წონაში და ურჩევთ და სთხოვთ ძუძუთი კვების შემდეგ დაამატოს ხელოვნური ნარევი",
      "აუხსნით დედას, რომ წონის დანაკლისი ფიზიოლოგიურია, ურჩევთ გააგრძელოს ძუძუთი კვება. ბავშვი წონას აღადეგენს მაქსიმუმ 10-14 დღეს",
      "აუხსნით დედას, რომ წონის დანაკლისი ფიზიოლოგიურია, ურჩევთ გააგრძელოს ძუძუთი კვება. ბავშვი წონას აღადეგენს მაქსიმუმ მე-5-6 დღეს",
      "აუხსნით დედას, რომ ბავშვმა ნორმაზე მეტი დაიკლო წონაში და ძუძუთი კვებასთან ერთად გამოიყენებთ გლუკოზის ხსნარის ინფუზიას"
    ],
    "correct_answer": "აუხსნით დედას, რომ წონის დანაკლისი ფიზიოლოგიურია, ურჩევთ გააგრძელოს ძუძუთი კვება. ბავშვი წონას აღადეგენს მაქსიმუმ 10-14 დღეს"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ახალაზიის ოპერაციული მკურნალობის ოქროს სტანდარტად მიჩნეულია",
    "options": [
      "ეზოგფაგო-ენტეროანასტომოზი",
      "ტოტალური ეზოფარექტომია",
      "სერომიოტომია",
      "კრურორაფია"
    ],
    "correct_answer": "სერომიოტომია"
  },
  {
    "question": "თქვენ კონსულტაციისთვის მოგმართათ დედამ, რომელსაც ყავს 14 წლის გოგონა. მისი შვილის კლასელს დაუსვეს დიაგნოზი ქვემწვავე მასკლეროზირებელი პანენცეფალიტი (ქმპ). დედა გეკითხებათ რა დაავადებაა ეს და რა იწვევს მას. თქვენ აუხსნით, რომ ქმპე ნეიროდეგენერაციული დაავადებაა და ის წარმოადგენს ქვემოთჩამოთვლილთაგან ერთ-ერთი დაავადების სერიოზულ მოგვიანებით გართულებას, რომელია ეს დაავადება",
    "options": [
      "წითურა",
      "წითელა",
      "ყბაყურა",
      "ყივანახველა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითელა"
  },
  {
    "question": "დედამ საკონსულტაციოდ მოიყვანა 3 წლის გოგონა. სხვა კლინიკაში კვლევების ჩატარების შემდეგ გამოითქვა ეჭვი, რომ მას აქვს ჰემოფილია. დედა ამბობს, რომ მას ამ დიაგნოზის არ სჯერა, რადგან გაუგია, რომ ჰემოფილიით ავადდებიამ მხოლოდ ვაჟები; თქვენ უხსნით:",
    "options": [
      "დედა მართალია, ეჭვი უსაფუძვლოა, რადგან ჰემოფილიით ავადდებიან მხოლოდ ვაჟები",
      "დედა ცდება, რადგან ჰემოფილიით ავადდებიან მხოლოდ გოგონები",
      "ქალებში ჰემოფილია შეიძლება გამოვლინდეს, თუ მამა ჰემოფილიითაა დაავადებული, დედა კი პათოლოგიური გენის მატარებელია",
      "გოგონები არ ავადდებიან, მხოლოდ პათოლოგიური გენის მატარებლები არიან და არ ავადდებიან"
    ],
    "correct_answer": "ქალებში ჰემოფილია შეიძლება გამოვლინდეს, თუ მამა ჰემოფილიითაა დაავადებული, დედა კი პათოლოგიური გენის მატარებელია"
  },
  {
    "question": "38 წლის არტერიული ჰიპერტენზიით ქალს აღენიშნება ტკივილი მაჯის, კოჭისა და მუხლის არეში ორივე მხარეს. 1 წლის წინ შეამჩნია ზემო კიდურების დაბუჟება და მოძრაობის შეზღუდვა, განსაკუთრებით ცივ ამინდში. დაბუჟება თანდათან განრცელდა მაჯებში, მუხლებსა და კოჭებში. ნაკლებად მხრებში, ძლიერია დილაობით, იკლებს დღის ბოლოს. სისხლში: ედს-65 მმ/სთ, ციკლური ციტრულინირებული პეპტიდი--დადებითი, ანტინუკლეარული ანტისხეულები-უარყოფითი. რენტგენოგრამაზე ეროზიული ცვლილებები ზემო კიდურების სახსრებში. რომელია ბაზისური ანთების საწინააღმდეგო სამკურნალო საშუალება",
    "options": [
      "პრედნიზოლონი",
      "ინდომეტაცინი",
      "პლაქველინი",
      "ფიზიოთერაპია"
    ],
    "correct_answer": "პლაქველინი"
  },
  {
    "question": "ქვედა კიდურების ვენებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ღრმა ვენები",
      "ზედაპირული ვენები",
      "შემომხვევი ვენები",
      "კომუნიკანტური ვენები"
    ],
    "correct_answer": "შემომხვევი ვენები"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 წლის ბავშვს, რომლის წონა და სიგრძე ნაკლებია-2 Z ქულაზე (3 ცენტილზე). აღსანიშნავია, რომ 6 თვის ასაკში წონაც და სიმაღლეც იყო 75 ცენტილის ზონაში, ბავშვი კარგად იმატებდა. თუმცა დამატებითი კვების დაწყების შემდეგ წონის მატება შეჩრდა. დედა აღნიშნავს, რომ ხშირად ვლინდება მუცლის შებერვა და ტკივილი, დიარეული ეპიზოდები. რომელი დაავადებისთვის არის დამახასიათებელი აღნიშნული სიმპტომები",
    "options": [
      "ლაქტოზის აუტანლობა",
      "გასტროენტერიტი",
      "ცელიაკია",
      "ჟიარდიოზი",
      "ძროხის რძის ცილაზე ალერგია"
    ],
    "correct_answer": "ცელიაკია"
  },
  {
    "question": "რამდენიღაც წლის ქალბატონს აღენიშნება ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში ცხიმიანი საკვების შემდეგ. ჰქონდა ღებინების რამდენიმე ეპიზოდი. T- 366,9, HR-89 წუთში, T/A130/70 მმ.ვწყ.სვ. BMI=38. მუცელი რბილია, მაგრამ მტკივნეულია მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში. ულტრაბგერითი კვლევის შედეგები შეესაბამება მწვავე ობსტრუქციულ ქოლეცისტიტს. ნაღვლის ბუშტში კენჭების წარმოქმნას ხელს უწყობს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ფაქტორი, გარდა:",
    "options": [
      "ნაღვლის მჟავების შემცირება",
      "ლეციტინის შემცირება",
      "ქოლესტერინი მომატება",
      "ბიკარბონატების მომატება",
      "ნაღვლის მჟავების მომატება"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის მჟავების მომატება"
  },
  {
    "question": "დედამ ბავშვი მიიყვანა პოლიკლინიკაში წლის გოგონა პოლიმორფილი წვრილ წინწკლივანი და პურპურული გამონაყარითო. და აღნიშნავს რომ ბავშვმა 2 კვირის წინ გადაიტან ავირუსიო. რომელს გამორიცხავდით პირველსო?",
    "options": [
      "მენინგოკოქცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "ჟილბერის დაავადება."
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "ბავშვმა ჭამას მოუკლო და დაიკლო წონაშიო. ჰემოგლობინი 82. ჰემატოკრიტი_22 რას დაუნიშნავდითო.",
    "options": [
      "რკინის პრეპარატი პ/ო",
      "ფოლიუმის მჟავა",
      "B12 ვიტამინს ი/მ",
      "მედიკამენტი საჭირო არ არის კვებაც გამოსწორდება"
    ],
    "correct_answer": "მედიკამენტი საჭირო არ არის კვებაც გამოსწორდება"
  },
  {
    "question": "პაციენტს რამოდენიმე კვირის წინ დაეწყო მზარდი, ხასიათის თავის ტკივილი. უკანასკნელ დღეებში ხანგამოშვებით აღინიშნება მხედველობის დაკარგვა მარცხენა თვალში, ტკივილი ქვედა ყბის მიდამოში კვების დროს. ანამნეზში მორეციდივე აფთოზური სტომატიტი და მსუბუქი დეპრესია, ღამის ოფლიანობა, დილის საათებში მსუბუქი ტკივილი წელის არეში. რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი ქმედება არის საჭირო პაციენტის მართვის შემდგომ ეტაპზე?",
    "options": [
      "ასპირინი 500 მგ ყოველდღიურად",
      "ერითროციტების დალექვის რეაქციის ტესტი",
      "პრედნიზოლონი 60 მგ ყოველდღიურად",
      "ტემპორალური არტერიის ულტრასონოგრაფიული კვლევა."
    ],
    "correct_answer": "პრედნიზოლონი 60 მგ ყოველდღიურად"
  },
  {
    "question": "რომელია ფილტვის ცენტრალური კიბო",
    "options": [
      "ადენოკარცინომა",
      "პანკოსტას სიმსივნე",
      "მეზოთალიომა",
      "მსხვილუჯრედოვანი ბრონქული კარცინომა",
      "წვრილუჯრედოვანი ბრონქული კარცინომა (p….)"
    ],
    "correct_answer": "წვრილუჯრედოვანი ბრონქული კარცინომა (p….)"
  },
  {
    "question": "67 წლის ქალს აქვს შეშუპება და ტკივილის შეგრძნება მარცხენა საზარდულში ბოლო 6 თვის მანძილზე. მარჯვენა ფეხზე 4 წლის წინ ჩატარებული აქვს ვარიკოზული ვენის ქირურგიული მოცილება. ფლუქტუაციული წარმონაქმნი ისინჯება ბოქვენის ბორცვის ქვეშ და ლატერალურად, რომელიც ზეწოლით არ ქრება. ხველის იმპულსი არ აღინიშნა. დაისვა მარცხენამხრივი ბარძაყის თიაქრის დიაგნოზი. ბარძაყის რგოლი შემოსაზღვრულია შემდეგი სტრუქტურებით",
    "options": [
      "პუპარტის იოგი, ჯიმპერტის იოგი, კუპერის ფასცია",
      "პუპარტის იოგი, ჯიმბერტის ფასცია, ეპიგასტრალური სისხლძარღვები",
      "პუპარტის იოგი, ეპიგასტრალური სისხლზარღვები, კუპერის ფასცია",
      "ეპიგასტრალური სისხლძარღვები, ჯიმბერტის იოგი, კუპერის ფასცია"
    ],
    "correct_answer": "პუპარტის იოგი, ჯიმპერტის იოგი, კუპერის ფასცია"
  },
  {
    "question": "59 წლის ქალბატონმა მომართა კლინიკას ნეიროენდოკრინული სიმსივნის დიაგნოზით გეგმიური ოპერაციული მკურნალობისთვის. პაციენტს აღენიშნება მკვეთრად გამოხატული ვიპლის ტრიადა. ვიპლის ტრიადის შემადგენელი კომპონენტებია:",
    "options": [
      "ჰიპოინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპერგლიკემია",
      "ჰიპერინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპოგლიკემია",
      "პეპტიური წყლული, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, გასტრინის მომატება სისხლის შრატში",
      "პეპტიური წყლული, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, დაბალი გასტრინის შემცველობა სისხლის შრატში"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპოგლიკემია"
  },
  {
    "question": "მენეტრიეს დაავადების ძირითადი გამომწვევი ფაქტორია",
    "options": [
      "დუოდენო-გასტრალური რეფლუქსი",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "სტაფილოკოკური ინფექცია",
      "ჰელიკობაქტერია",
      "კუჭის დაბალი მჟავიანობა"
    ],
    "correct_answer": "ჰელიკობაქტერია"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ გესტაციის 32-ე კვირაზე დაბადებულ ახალშობილს, რომლის კანის ფერი სხეულის ნახევარზე არის მოწითალო, ხოლო მეორე ნახევარზე კი ფერმკრთალი. რა ეწოდება კანის ასეთ ცვლილებას:",
    "options": [
      "კანის ფიზიოლოგიური კატარი",
      "ტოქსიური ერითემა",
      "არლეკინის შეფერილობა",
      "მონგოლოიდური ლაქა",
      "პუსტულური მელანოზი"
    ],
    "correct_answer": "არლეკინის შეფერილობა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 წლის პაციენტს მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ძლიერი ტკივილით. სხვა რესპირაციული ნიშნები არ ვლინდება. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ყბისქვეშა და კისრის ლიმფური კვანძების ზომიერი გადიდება. ნუშურების ჰიპერტროფია და ჩირქოვანი საცობები. სისხლის საერთო ანალიზით--ლეიკოციტოზი, ნეიტროფილოზი და ედსის მომატება. რომელი გამოკვლევა ითვლება ასეთ შემთხვევაში დიაგნოსტიკის ოქროს სტანდარტად?",
    "options": [
      "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა (კულტურა)",
      "ც რეაქტიული ცილის განსაზღვრა",
      "კისრის ლატერალური რენტგენოგრაფია",
      "სისხლის საერთო ანალიზი ფორმულით",
      "სწრაფი ტესტი ებშტეინ ბარის ვირუსზე"
    ],
    "correct_answer": "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა (კულტურა)"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 12 წლის გოგონას, რომელიც ისვენებდა ზღვაზე, სადაც გამოეხატა მაკულური გამონაყარი სახეზე. ანტიჰისტამინური პრეპარატების მიღებამ შედეგი არ გამოიღო. პაციენტს აღენიშნა სახსრების ტკივილი, მოძრაობის შეზღუდვა, გამონაყარი პირის ღრუს ლორწოვანზე. ცხელება არ აქვს. დღეს დილით შარდმა მიიღო ხორცის ნარეცხის ფერი. ჰემოგრამაზე გამოვლინდა ლეიკოპენია, ანემია. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ?",
    "options": [
      "რევმატიული ცხელება",
      "პოსტსტრეპტოკოკური გლომერულონეფრიტი",
      "იუვენილური იდიოპათიური ართრიტის სისტემური ფორმა",
      "ლეიკოზი",
      "სისტემური წითელი მგლურა"
    ],
    "correct_answer": "სისტემური წითელი მგლურა"
  },
  {
    "question": "გარეგანი თიაქრის განვითარების ერთ-ერთი რისკ ფაქტორია",
    "options": [
      "არტერიული ჰიპერტენზია",
      "მუცლის ღრუში წნევის გაზრდა",
      "შაქრიანი დიაბეტი",
      "ოსტეოართროზი",
      "დისფაგია"
    ],
    "correct_answer": "მუცლის ღრუში წნევის გაზრდა"
  },
  {
    "question": "კლინიკას მიმართა 67 წლის მამაკაცმა ჩივილებით ტკივილი გულმკერდის არეში მარჯვნივ, ხველა, სახის მარჯვენა ნახევრის და მარჯვენა ზემო კიდურის შეშუპება, მარჯვენამხრივი მიოზი. აღნიშნულ ჩივილებს წარმოადგენს ბოლო რამდენიმე თვეა. აქვს 40 წლიანი თამბაქოს მოხამრების ანამნეზი. t-37.9, HR -90 წუთში, T/A-142/82 მმ.ვწ.სვ. დაწყებულია ინსტრუმენტული, ლაბორატორიული კვლევები. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზი?",
    "options": [
      "აღმავალი აორტის დისექცია",
      "რეფლუქს ეზოფაგიტი",
      "გულის ქრონიკული უკმარისობა",
      "პანკოსტას სიმსივნე",
      "ქრონიკული ბრონქიტი"
    ],
    "correct_answer": "პანკოსტას სიმსივნე"
  },
  {
    "question": "კლინიკის ამბულატორიული განყოფილებას მომართა 27 წლის ქალბატონმა ჩივილებით ყლაპვის გაძნელებაზე, უცხო სხეულის შეგრძნებაზე ყელის არეში. ანამნეზიდან ირკვევა, რომ ორი კვირის წინ პაციენტს აღენიშნებოდა მაღალი სიცხე, ხველა რომელმაც თავისით გაუარა სპეციფიური მკურნალობის გარეშე. ასევე ყურადღებას იქცევს ანამნეზში ატროფიული გასტრიტის არსებობა. ინსპექციით ფარისებრი ჯირკვალი გადიდებული, შეშუპებული, მტკივნეული. ლაბორატორიული კვლევების შემდეგ ჩატარდა ფარისებრი ჯირკვლის ბიოფსია, სადაც ნანახი იქნა ლიმფოციტური ინფილტრაცია ლიმფოფოლიკულების ბირთვული ცენტრით. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზი?",
    "options": [
      "ფარისებრი ჯირკვლის პაპილარული კიბო",
      "ფარისებრი ჯირკვლის ფოლიკულური კიბო",
      "დიფუზური ტოქსიკური ჩიყვი",
      "ჰაშიმოტოს თირეოიდიტი",
      "ფარისებრი ჯირკვლის ანაპლასტიური კიბო"
    ],
    "correct_answer": "ჰაშიმოტოს თირეოიდიტი"
  },
  {
    "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების მთავარი რისკ-ფაქტორია",
    "options": [
      "მომატებული მჟავიანობა",
      "ზოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
      "ჰელიკობაქტერია",
      "თამბაქოს მოხმარება",
      "ნერვული სტრესი"
    ],
    "correct_answer": "ჰელიკობაქტერია"
  },
  {
    "question": "გლომერულონეფრიტის ნეფრიტული ფორმისთვის დამახასიათებელია",
    "options": [
      "ჰიპერტენზია, შეშუპება, ჰემატურია",
      "შეშუპება, ჰიპოალბუმინურია, ტკივილები წელის არეში",
      "მასიური პროტეინურია, უმნიშვნელო ჰემატურია, ჰიპოალბუმინურია",
      "მიკროჰემატურია, ბაქტერიურია და პროტეინურია",
      "ლეიკოციტურია და შეუცვლელი ერითროციტები შარდში"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერტენზია, შეშუპება, ჰემატურია"
  },
  {
    "question": "პიგმენტური კენჭების განვითარება ნაღვლის ბუშტში დაკავშირებულია ყველა ჩამოთვლილ პათოლოგიასთან, გარდა?",
    "options": [
      "ღვიძლის ციროზი",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "სანაღვლე გზების ინფექცია",
      "მორბიდული სიმსივნე"
    ],
    "correct_answer": "მორბიდული სიმსივნე"
  },
  {
    "question": "23 წლის ქალს აღენიშნება წყლულები პირის ღრუში, ტკივილი მუხლის სახსარში, სისხლში ანტინუკლეარული ფაქტორის ტიტრის მომატება. ეჭვობს სისტემურ წითელ მგლურაზე. რომელი ჩამოთვლილი მტკიცებულება არის სწორი",
    "options": [
      "სისტემური წითელი მგლურას დიაგნოსტიკისათვის საჭირო ოთხი კრიტერიუმიდან პაციენტს აღენიშნება მხოლოდ ორი",
      "მგლურას სარწმუნო დიაგნოსტიკისათვის მოწოდებული თერთმეტი კრიტერიუმიდან საჭიროა ნებისმიერი ოთხის თანაარსებობა. ამ პაციენტს აღენიშნება მხოლოდ სამი",
      "სისტემური წითელი მგლურას დიაგნოზის დასასმელად საკმარისია პროტეინურიის გამოვლენა",
      "სისტემური წითელი მგლურას დიაგნოზის დასასმელად საკმარისია მხოლოდ ანტინუკლარული ფაქტორის გამოვლენა"
    ],
    "correct_answer": "მგლურას სარწმუნო დიაგნოსტიკისათვის მოწოდებული თერთმეტი კრიტერიუმიდან საჭიროა ნებისმიერი ოთხის თანაარსებობა. ამ პაციენტს აღენიშნება მხოლოდ სამი"
  },
  {
    "question": "9 თვის ჩვილი მშობლებმა მოიყვანეს გადაუდებელი თერაპიის განყოფილებასუ დიარეის 5 დღიანი ანამნეზით. მშობლის გადმოცემით განავალი წყლისებრია, არ შეიცავს ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი ლეთარგიულია. ვლინდება ტაქიკარდია, კაპილარული ავსება გახანგრძლივებულია. კანის ნაოჭი სწორდება 3 წმ-ის შემდეგ. ბავშვი ვერ სვავს სითხეს. როგორ შეაფასებთ დაავადებას?",
    "options": [
      "მწვავე დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და ზომიერი დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "მწვავე დიარეა და საშუალო ხარისხის დეჰიდრატაცია"
    ],
    "correct_answer": "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია"
  },
  {
    "question": "გადაუდებელი დახმარების განყოფილებაში მოყვანილია 25 წლის გოგონა უეცარი ძლიერი ტკივილებით მუცლის მიდამოში, გულისრევა ღებინება. აღნიშნული ჩივილები დაეწყო 4 საათის უკან უეცრად. ანამნეზიდან ყურადღებას იქცევს ბრონქიალური ასთმა, რის გამოც ღებულობს ალბუტეროლს, და ანტიფოსფოლიპიდური სინდრომი. მუცელი პალპაციით ზომიერად შებერილი, მტკივნეული დიფუზურად ყველა მიდამოში, რბილი, კანი და ლორქოვანი გარსი მშრალი. პერისტალტიკა მკვეთრად შესუსტებული. t-37.1. HR -101 წუთში, T/A-105/82 მმ. ვწ. სვ. რომელი კვლევა უფორ მეტად დაგეხმარებათ სავარაუდო დიაგნოზის ვერიფიცირებაში?",
    "options": [
      "მუცლის ღრუს კომპიტერული ტომოგრაფია",
      "მუცლის ღრუს კომპიტერული ტომოგრაფია ანგიოგრაფიულ რეჟიმში",
      "მუცლის ღრუს რენტგენოლოგიური კვლევა ვერტიკალურ პოზიციაში",
      "მუცლის ღრუს ულტრაბგერითი კვლევა",
      "მუცლის ღრუს მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია"
    ],
    "correct_answer": "მუცლის ღრუს კომპიტერული ტომოგრაფია ანგიოგრაფიულ რეჟიმში"
  },
  {
    "question": "3 თვის ჩვილის ჯანმრთელობის მდგომარეობის შესაფასებისას ვლინდება ოფლიანობა, აგზნება, კეფის გამელოტება და გაბრტყელება. ქვემოთჩამოთვლილი ლაბორატორიული მაჩვენებლებიდან რომელი არ შეესაბამება მოცემულ პათოლოგიას",
    "options": [
      "სისხლში კალციუმის რაოდენობის შემცირება",
      "სისხლში ფოსფორის კონცენტრაციის შემცირება",
      "სისხლში ტუტე ფოსფატაზის რაოდენობის შემცირება",
      "სისხლში პარათირეოიდული ჰორმონის მომატება"
    ],
    "correct_answer": "სისხლში ტუტე ფოსფატაზის რაოდენობის შემცირება"
  },
  {
    "question": "5 წლის ბავშვს აღენიშნება შეტევის მაგვარი ტკივილი მუცლის არეში და ღებინება განავლოვანი მასებით. პირველ რიგში რომელი დაავადება უნდა გამოირიცხოს",
    "options": [
      "ნაწლავური ინფექცია",
      "ნაწლავის გაუვალობა",
      "მწვავე აპენდიციტი",
      "მწვავე ქოლეცისტიტი",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "ნაწლავის გაუვალობა"
  },
  {
    "question": "ორსულობის დროს იზოიმუნიზაციის არა სასურველ სიმპტომად ითვლება:",
    "options": [
      "ანტისხეულების ტიტრის მომატება",
      "არა სასურველი ანტისხეულები",
      "პლაცენტის და ნაყოფის შეშუპება",
      "ყველა ჩამოთვლილი."
    ],
    "correct_answer": "ყველა ჩამოთვლილი."
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს მარკერი რა არის",
    "options": [
      "SCC, CEA, CYFRA 21-1",
      "ca 19-9",
      "ca 125-",
      "ca 15-3"
    ],
    "correct_answer": "SCC, CEA, CYFRA 21-1"
  },
  {
    "question": "ქვემო კიდურების ვენების ვარიკოზული დაავადების გამომწვევ მიზეზებს ნაკლებად მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ხანგრძლივად ფეხზე დგომა",
      "მძიმე ფიზიკური შრომა",
      "გულის იშემიური დაავადება",
      "ორსულობა",
      "ქვემო ღრუ ვენაზე ზეწოლა სიმსივნით"
    ],
    "correct_answer": "გულის იშემიური დაავადება"
  },
  {
    "question": "კუჭის ეპითელიალური კეთილთვისებიანი სიმსივნეები ძირითადად გამოვლინდება",
    "options": [
      "ჰორმონული აქტივობით",
      "ინვაზიით ბაზალურ მემბრანაში",
      "სისხლდენით",
      "ლიმფოგენური გავრცელებით",
      "ჰემატოგენური გავრცელებით"
    ],
    "correct_answer": "სისხლდენით"
  },
  {
    "question": "კლინიკას მიმართა 47 წლის მამაკაცმა ჩივილებით ტკივილზე მუცლის ზედა ნაწილში, ბოყინი, გულისრევა, ფაღარათი ლორწოთი და ქვემო კიდურების შეშუპება. კლინიკო ლაბორატორიულმა და ინსტრუმენტულმა (ენდოსკოპიურმა კვლევებმა აჩვენა კუჭის ნაოჭების მკვეთრი ჰიპერპლაზია და დიდი რაოდენობით ლორწო სანათურში. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზი)",
    "options": [
      "ატროფიული გასტრიტი",
      "მენეტრიეს დაავადება",
      "მელორი-ვეისის სინდრომი",
      "ეროზიული გასტრიტი",
      "რეფლუქს დუოდენიტი"
    ],
    "correct_answer": "მენეტრიეს დაავადება"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხვირიდან გამონადენით და ტემპერატურული რეაქციით 38-მდე, მეორე დღეს გამოვლინდა შეტევითი მყეფავი ხველა. ხმის ჩახლეჩა და ხმაურიანი სუნთქვა. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ტაქიპნოე, გამოხატული სტრიდორი, რომელიც ვლინდება მოსვენებულ მდგომარეობაში და გულმკერდის უმნიშვნელო რეტრაქცია, ფილტვის პერკუსიული და აუსკულტაციური მონაცემები არ არის შეცვლილი. ჟანგბადის სატურაცია 97%. რა მკურნალობას ჩაუტარებდით",
    "options": [
      "სანებულაიზერო ეპინეფრინი",
      "სანებულაიზერო ეპინეფრინი და ჟანგბადის მიწოდება",
      "კორტიკოსტეროიდი და ჟანგბადის მიწოდება",
      "კორტიკოსტეროიდი და ეპინეფრინი",
      "კორტიკოსტეროიდი"
    ],
    "correct_answer": "სანებულაიზერო ეპინეფრინი და ჟანგბადის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "9 თვის ჩვილი მშობლებმა მოიყვანეს გადაუდებელი თერაპიის განყოფილებასუ დიარეის 5 დღიანი ანამნეზით. მშობლის გადმოცემით განავალი წყლისებრია, არ შეიცავს ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი ლეთარგიულია. ვლინდება ტაქიკარდია, კაპილარული ავსება გახანგრძლივებულია. კანის ნაოჭი სწორდება 3 წმ-ის შემდეგ. ბავშვი ვერ სვავს სითხეს. როგორ შეაფასებთ დაავადებას?",
    "options": [
      "მწვავე დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და ზომიერი დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "მწვავე დიარეა და საშუალო ხარისხის დეჰიდრატაცია"
    ],
    "correct_answer": "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია"
  },
  {
    "question": "შუა და ქვემო რექტალური ვენის ბასეინში არსებული სიმსივნე უხშირესად განიცდის მეტასტაზირებას",
    "options": [
      "ღვიძლში",
      "საკვერცხეში",
      "ფილტვში",
      "ძვალში",
      "ელენთაში"
    ],
    "correct_answer": "ფილტვში"
  },
  {
    "question": "მელორი-ვეისის სინდრომის მთავარ გამომწვევ ფაქტორს წარმოადგენს",
    "options": [
      "ფორსირებული ღებინება",
      "კუჭში მომატებული მჟავიანობა",
      "ჰელიკობაქტერია",
      "საყლაპავის დიაფრაგმის ხვრელის თიაქარი",
      "ეროზიული გასტრიტი"
    ],
    "correct_answer": "ფორსირებული ღებინება"
  },
  {
    "question": "კუჭის რეზექციის შემდგომი პეპტიკური წყლულის გაჩენის მიზეზებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ეკონომიური რეზექცია",
      "პილორუსის ლორწოვანის დატოვება",
      "ვაგუსის ჰიპერტონუსი",
      "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
      "პირველადი ჰიპერპარათირეოიდიზმი",
      "პირველადი ჰიპერთირეოზი"
    ],
    "correct_answer": "პირველადი ჰიპერთირეოზი"
  },
  {
    "question": "ტერფის არტერიების დიაბეტური დახშობა არ იწვევს",
    "options": [
      "სიარულისას ხანგამოშვებით კოჭლობას",
      "სუსტ პულსაციას ტერფზე",
      "ტერფის მკვეთრ ჰიპერემიას",
      "განგრენას",
      "ნორმალურ ვიბრაციულ შეგრძნებას"
    ],
    "correct_answer": "ტერფის მკვეთრ ჰიპერემიას"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 11 წლის ბავშვს, რომელსაც უკანასკნელი 3 თვეა უვლინდება ეპიგასტრიუმის მიდამოში გამოხატული ტკივილი, რომელიც ძლიერდება შიმშილის დროს. დედის გადმოცემით 1 კვირაა განავალმა მიიღო უცნაური მოშავო ფერი. რა დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში?",
    "options": [
      "აპენდიციტი",
      "გასტროეზოფაგური",
      "ქოლეცისტიტი",
      "გასტროეზოფაგური რეფლუქს დაავადება",
      "წყლულოვანი დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "წყლულოვანი დაავადება"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის გოგონას ჯანმრთელი ბავშვის ვიზიტზე. პალპაციისას გამოვლინდა გულის საძგერის გაძლიერება. რომელმა დაავადებამ შეიძლება გამოიწვიოს აღნიშნული გამოვლინება",
    "options": [
      "ექსუდაციური პერიკარდიტი",
      "მიოკარდიტი",
      "სიმსუქნე",
      "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი",
      "აორტის სტენოზი",
      "გულის უკმარისობა"
    ],
    "correct_answer": "აორტის სტენოზი"
  },
  {
    "question": "აპენდიქსი შეიძლება მდებარეობდეს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ პოზიციაში, გარდა",
    "options": [
      "ექსტრაცეკალური",
      "პარაცეკალური",
      "პარაილიარული",
      "რეტროცეკალური",
      "მცირე მენჯში"
    ],
    "correct_answer": "ექსტრაცეკალური"
  },
  {
    "question": "საშუალოდ რამდენია რკინის პრეპარატებით მკურნალობის ხანგრძლივობა რკინადეფიციტური ანემიის დროს",
    "options": [
      "0,5 თვე",
      "1 თვე",
      "2 თვე",
      "3-8 თვე",
      "ერთი წელი"
    ],
    "correct_answer": "3-8 თვე"
  },
  {
    "question": "არაოკლუზიური მეზენტერიული სისხლის მიმოქცევის მოშლა შეიძლება გამოიწვიოს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილმა მდგომარეობამ, გარდა:",
    "options": [
      "ჰიპერტონია",
      "გულის უკმარისობა",
      "აორტის სტენოზი",
      "ჰიპოვოლემია",
      "კარდიოგენული შოკი"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერტონია"
  },
  {
    "question": "24 წლის მამაკაცს ფიზიკური დატვირთვისას აღენიშნება ტკივილი გულის არეში. ცოტა ხნის წინ კი განუვითარდა კოლაფსი. გულის აუსკულატციით: მწვერვალზე ჰოლოსისტოლური შუილი. ელექტროკარდიოგრამაზე--მარცხენა პარკუჭის ჰიპერტროფია. ჩნდება ჰიპერტროფიული კარდიომიოპათიის სავარაუდო დიაგნოზი. რომელი მანევრი გაზრდის შუილის ინტენსივიბას?",
    "options": [
      "ხელის მტევნების ვარჯიში",
      "ჩაჯდომა-ჩაცუცქვა",
      "ვერტიკალური მდგომარეობიდან ჰორიზონტალურში გადასვლა",
      "ჩაცუცქული მდგომარეობიდან ვერტიკალურში გადასვლა"
    ],
    "correct_answer": "ჩაცუცქული მდგომარეობიდან ვერტიკალურში გადასვლა"
  },
  {
    "question": "რომელი არ მიეკუთვნება კუჭის კიბოსწინარე დაავადებას",
    "options": [
      "მენეტრიეს დაავადება",
      "მელორი-ვეისის სინდრომი",
      "ქრონიკული წყლულოვანი დაავადება",
      "კუჭის პოლიპიზი",
      "ნარეზექციები კუჭი"
    ],
    "correct_answer": "მელორი-ვეისის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "მედიასტინიტის სახეებს ნაკლებად მიეკუთვნება:",
    "options": [
      "ტრავმული",
      "ლიმფოგენური",
      "ჰემატოგენური",
      "ოპერაციის შემდგომი",
      "კონტაქტური"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფოგენური"
  },
  {
    "question": "1 წლის ბავშვს 2 დღეა უვლინდება მაღალი ფებრილიტეტი, ღებინება და დიარეა, ნაწლავთა მოქმედება 6-8-ჯერ, დედის გადმოცემით განავალი წყლისებურია, არ შეიცავს სისხლსა და ლორწოს. ბავშვს არ აქვს ჩატარებული გეგმური იმუნიზაცია. რომელია გამომწვევით მიერ განპირობებულ დიარეაზე იიფიქრებთ თუ გაითვალისწინებთ ადრეული ასაკის ბავშვებში გასტროენტერიტის უხშირეს ეტიოლოგიურ ფაქტორს?",
    "options": [
      "ენეტეროვირუსი",
      "ადენოვირუსი",
      "სალმონელა",
      "როტავირუსი",
      "შიგელა"
    ],
    "correct_answer": "როტავირუსი"
  },
  {
    "question": "33 წლის მამაკაცი 4 დღეა უჩივის ტკივილს მკერდის ძვლის უკან ირადიაციით მარცხენა ბეჭში, რომელიც უძლიერდება ღრმა ჩასუნთქვის დროს და იკლებს წინ დახრისას. გულის აუსკულტაციით პერიკარდიუმის ხახუნის ხმიანობა. ეკგ-ზე ST სეგმენტის ელევაცია I, II, II, aV1 და V2, V6 განხრებში, რომელია ამ დაავადების ყველაზე ხშირი გართულება",
    "options": [
      "ფილტვისმიერი გული",
      "აორიტის განშრევება",
      "პარკუჭის კედლის რუპტურა",
      "მწვავე პერიკარდიტის მორეციდივე მიმდინარეობა"
    ],
    "correct_answer": "მწვავე პერიკარდიტის მორეციდივე მიმდინარეობა"
  },
  {
    "question": "საღამოს საათებში გადაუდებელი დახმარების განყოფილებაში დაგიძახეს 6 წლის გოგონასთან, რომელსაც აღენიშნება შარდის შეკავება. მშობლის გადმოცემით პაციენტს 3 დღეა გამოეხატა ქვედა კიდურებში კუნთების სისუსტე, რომელმაც განიცადა პროგრესირება, გავრცელდა სხეულზე. დღეს დილიდან პაციენტი უარს ამბობს სიარულზე. ასევე შუადღიდან აღენიშნება შარდვის გაძნელება. გასინჯვით ყურადღებას იპყრობს გამოხატული სისუსტე, მყესთა რეფლექსების დაქვეითება. ტკივილი არ ვლინდება. თავზურგ ტვინის სითხეში მომატებულია მხოლოდ ცილის დონე. დედის გადმოცემით დაახლოებით 2 კვირის წინ ბავშვს ჰქონდა ცხელება და დიარეა. რა დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში?",
    "options": [
      "კუნთთა დისტროფია",
      "ცერებრული დამბლა",
      "მენინგიტი",
      "გეინ-ბარის სინდრომი",
      "ვერდინგ-ჰოფმანის დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "გეინ-ბარის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ ახალშობილს, რომლის გესტაციური ასაკი არ იცით, რა არ ახასიათებებს დროულ ახალშობილს",
    "options": [
      "კანქვეშა ცხიმოვანი ქსოვილი კარგადაა განვითარებული",
      "სარძევე ჯირკვალი კარგადაა განვითარებული",
      "ღინღლი აღინიშნება სახესა და სხეულზე",
      "შუა წერტილი ჭიპის დონეზეა",
      "გამოხატულია ემბრიონის პოზა"
    ],
    "correct_answer": "ღინღლი აღინიშნება სახესა და სხეულზე"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხვირიდან გამონადენით და ტემპერატურული რეაქციით 38-მდე, მეორე დღეს გამოვლინდა შეტევითი მყეფავი ხველა. ხმის ჩახლეჩა და ხმაურიანი სუნთქვა. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ტაქიპნოე, გამოხატული სტრიდორი, რომელიც ვლინდება მოსვენებულ მდგომარეობაში და გულმკერდის უმნიშვნელო რეტრაქცია, ფილტვის პერკუსიული და აუსკულტაციური მონაცემები არ არის შეცვლილი. ჟანგბადის სატურაცია 97%. რა არის სავარაუდო დიაგნოზი",
    "options": [
      "ვირუსული კრუპი",
      "ეპიგლოტიტი",
      "ცრუ კრუპი",
      "ბრონქიოლიტი",
      "ბრონქიტი"
    ],
    "correct_answer": "ცრუ კრუპი"
  },
  {
    "question": "14 წლის ბიჭი დედამ მიიყვანა პედიატრთან პროფილქსტიკურ შემოწმებაზე. დღისით პულსი 87, ღამე ძილის დროს 67 და რა უნდა ჩაატაროს",
    "options": [
      "ეკგ",
      "ექოსკოპია",
      "რენტგენოგრაფია",
      "ძილის დროს გულისცემა ნორმალურია და მკურნალობა არ სჭირდება"
    ],
    "correct_answer": "ძილის დროს გულისცემა ნორმალურია და მკურნალობა არ სჭირდება"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულიდან სისხლდენის დიაგნოსტიკის უმთავრესი მეთოდია",
    "options": [
      "კუჭის რენტგენოკონტრასტული კვლევა",
      "ენდოსკოპია",
      "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "მაგნიტორეზონანსული ტომოგრაფია"
    ],
    "correct_answer": "ენდოსკოპია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის ვაჟს, რომელსაც აღენიშნება მარცხენა მუხლის სახსრის შეშუპება და შესიება. მოძრაობის შეზღუდვა. სახსრის პუნქციით მიღებული იქნა სისხლი. დედის გადმოცემით პაციენტს უვლინდება ხშირი სისხლდენები მინიმალური ტრავმის შედეგადაც, რის გამოც საჭიროებს ექიმის დახმარებას. რომელი ქვემოთ მოყვანილი დაავადებისთვის არის დამახასაითებელი აღნიშნული ისმპტომები",
    "options": [
      "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "მენინგოკოკცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "ლეიკოზი"
    ],
    "correct_answer": "ჰემოფილია"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ 4 საათის ახალშობილს, რომელიც დაიბადა გესტაციის 40/5 კვირაზე საკეისრო კვეთით. აპგარით შეფასდა 8 და 9 ქულით. ძუძუ მოწოვა აქტიურად. 4 საათში გამოიხატა ტაქიპნოე, რის გამოც გამოგიძახეს. ტ. -36.8, გეს-165, ხს--70. ჟანგბადის სატურაცია 95%. გასინჯვით პათოლოგია არ ვლინდება. გულმკერდის რენტგენოგრამაზე ვლინდება პერიჰილარული გაძლიერება. რაზე იფიქრებთ",
    "options": [
      "რესპირატორული დისტრეს სინდრომი",
      "ახალშობილთა ტრანზიტორული ტაქიპნოე",
      "მეკონიუმის ასპირაციის სინდრომი",
      "ახალშობილთა პნევმონია",
      "ახალშობილი ჯანმრთელია"
    ],
    "correct_answer": "ახალშობილთა ტრანზიტორული ტაქიპნოე"
  },
  {
    "question": "კრიტიკული გულის თანდაყოლილი მანკის დროულად სადიაგნოსტიკოდ ახალშობილებში სკრინინგის სახით ტარდება",
    "options": [
      "გულის აუსკულტაცია და პერკუსია",
      "პულსოქსიმეტრია",
      "გულის ექოკარდიოგრაფია",
      "ეკგ",
      "ფკგ"
    ],
    "correct_answer": "პულსოქსიმეტრია"
  },
  {
    "question": "ავადმყოფი ვაჟი 1 წლის, დაიბადა დროული, დაბადების მასა 3500გრ. 4 თვიდან გადაიყვანეს ხელოვნურ კვებაზე. კვება ერთფეროვანია, ძირითადად ფაფებით, 4 თვის ასაკიდან მასაში მატება შეფერხდა. ბავშვი ამჟამად იწონის 7000გრამს. კანი ფერმკრთალი, მშრალი, ტურგორი დაქვეითებულია, მუცლის გარშემოწერილობა გადიდებულია განავალი დიდი რაოდენობით ცხიმიანი, სისხლისა და ლორწოს გარეშე. სავარაუდო დიაგნოზია",
    "options": [
      "მუკოვისციდოზი",
      "ცელიაკია",
      "გალაქტოზემია",
      "გლიკოგენოზი",
      "პერსისტული დიარეა"
    ],
    "correct_answer": "ცელიაკია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 8 წლის პაციენტს, რომელსაც დაეწყო დაავადება მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ტკივილით, რასაც დაერთო მაკულური გამონაყარი კიდურების მომხრელ ზედაპირზე, გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ჟოლოსებრი ენა. რა დაავადებაზე იფიქრეთ",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "ქუნთრუშა"
  },
  {
    "question": "ბარიატრიულ კლინიკას მომართა 41 წლის ქალბატონმა, რომლის BMI=46.(წონის ინდექსი) ანამნეზში საყურადღებოა შაქრიანი დაიბეტის ტიპი II არსებობა. პაციენტის კონსულტაციის შემდეგ გადაწყდა ვერტიკალური (სახელოსებური) გასტროექტომიის წარმოება, აღნიშნული ოპერაცია რომელ კატეგორია მიეკუთვნება?",
    "options": [
      "მალაბსორბციულს",
      "კომბინირებულს",
      "რესტრიქციულს",
      "კონსტრიქციულს"
    ],
    "correct_answer": "რესტრიქციულს"
  },
  {
    "question": "32 წლის მამაკაცს აწუხებს ტკივილი უკანა ტანის მიდამოში. ქავილი, უცხო სხეულის შეგრძნება და სისხლის არსებობა დეფეკაციის ბოლოს. დასმული იქნა ბუასილის დიაგნოზი. აღნიშნული პათოლოგიის დროს ჰემოროიდული კვანძების კავერნოზული სხეულები წარმოდგენილია შემდეგ ლოკაციებზე:",
    "options": [
      "3,7 და 11 საათზე",
      "1,5 და 9 საათზე",
      "2,6 და 10 საათზე",
      "4,8 და 12 საათზე"
    ],
    "correct_answer": "3,7 და 11 საათზე"
  },
  {
    "question": "პაციენტი 5 წლის, ხშირად მოავადეა სასუნთქი სისტემის პათოლოგიით, დაავადება მიმდინარეობს შეტევითი ხველით, ვიზინგით, რომელიც ძლიერდება ფიზიკურ დატვირთვაზე, სიცილზე, ტირილზე, თამბაქოს მოქმედებისას, რესპირაციული ინფექციის არსებობის გარეშე. ფილტვის აუსკულტაციით მსტვინავი ხასიათის მშრალი და ერთეული სველი ხიხინი მოისმინება. PEF- მოსალოდნელის 60%-80%-ია, გენეტიკაში არის ალერგიული განწყობა. რა დაავადებაზე იფიქრებთ?",
    "options": [
      "ცისტური ფიბროზი",
      "ბრონქული ასთმა",
      "ქრონიკული პნევმონია",
      "ბრონქის უცხო სხეული",
      "ქრონიკული ბაქტერიული ბრონქიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქული ასთმა"
  },
  {
    "question": "3 თვის ჩვილს აღენიშნება გულის გაჩერება. მას უტარდება გულ-ფილტვის რეანიმაცია, პერიფერიული ვენის კათეტერიზაციის 2 მცდელობა იყო უშედეგო. თქვენი შემდგომი ნაბიჯია",
    "options": [
      "პერიფერიული ვენის კათეტერიზაციის მცდელობის გაგრძელება",
      "ძვალშიდა მიდგომის უზრუნველყოფა",
      "პაციენტის ინტუბაცია ეპინეფრინის შესაყვანად",
      "ბარძაყის ვენის კათეტერიზაცია",
      "ლავიწქვეშა ვენის კათეტერის ჩადგამა"
    ],
    "correct_answer": "ძვალშიდა მიდგომის უზრუნველყოფა"
  },
  {
    "question": "თქვენ კონსულტაციას უწევთ დედას, რომელიც ძუძუთი კვებავს 2 თვის ჩვილს. მას ბევრი აქვს წაკითხული ძუძუთი კვების უპირატესობის შესახებ და აინტერესებს რომელი ვიტამინის მიცემა დასჭირდება მის შვილს დამატებით",
    "options": [
      "ვიტამინიA",
      "ვიტამინი C",
      "ვიტამინი B 12",
      "ძუძუთი კვების დროს არ არის საჭირო არცერთი ვიტამინის დამატება",
      "ვიტამინი D"
    ],
    "correct_answer": "ვიტამინი D"
  },
  {
    "question": "თრომბის ჩამოყალიბებისათვის მნიშვნელოვანი ფაქტორების ტრიადა ცნობილია შემდეგი სახელწოდებით",
    "options": [
      "ვოსკრესენსკის",
      "ვირხოვის",
      "კლაცკინის",
      "მერფის",
      "კურვუაზიეს"
    ],
    "correct_answer": "ვირხოვის"
  },
  {
    "question": "32 წლის ქალს აღენიშნება სისტემური წითელი მგლურა ლიბმან-საქსის მეჭეჭოვანი ენდოკარდიტით. გულის აუსკულტაციით მწვერვალზე სისტოლური შუილი, ექოკარდიოგრაფიით-- ვეგეტაციების არსებობა მიტრალურ სარქველზე. ქვემოთ ჩამოთვლილი რომელი მტკიცებულება არის სწორი?",
    "options": [
      "სისხლის ჰემოკულტურა ჩვეულებრივ არ არის დადებითი",
      "გლუკოკორტიკოიდებით მკურნალობა არ არის დაკავშირებული მდგომარეობის გაუმჯობესებასთან",
      "პაციენტის სიმპტომები ადასტურებს თანმხლებ პერიკარდიტს",
      "ლიბმან-საქსის ენდოკარდიტის დროს ექოკარდიოგრაფიულად არ ვლინდება ვეგეტაციები"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის ჰემოკულტურა ჩვეულებრივ არ არის დადებითი"
  },
  {
    "question": "თირკმლის არტერიის დახშობითი დაავადების უმთავრეს მიზეზად ითვლება",
    "options": [
      "თირკმლის არტერიის ანევრიზმა",
      "ემბოლიური დახშობა",
      "გარეგანი ზეწოლა",
      "ათეროსკლეროზული დაზიანება",
      "ფიბროზული კუნთოვანი დისპლაზია"
    ],
    "correct_answer": "ათეროსკლეროზული დაზიანება"
  },
  {
    "question": "58 წლის მამაკაცმა მომართა გადაუდებელი მედიცინის განყოფილებას ტკივილებით მარჯვენა თეძოს ფოსოს მიდამოში, გულისრევა, ორჯერადი ღებინება. აღნიშნული სიმპტომები დაეწყო რამოდენიმე საათის უკან. ტ-37.8, HR-90 წუთში, T/A 125/80 მმ. ვწ.სვ. მუცელი რბილი, მტკივნეული მარჯვენა თეძოს ფოსოს მიდამოში. სისხლის საერთო ანალიზში ყურადღებას იქცევს ლეიკოციტოზი. მუცლის ღრუს ულტრაბგერითმა კვლევან გამოავლინა შეცვლილი ჭიაყელა ნაწლავი. პაციენტი შეყვანილია საოპერაციოში სავარაუდო მწვავე აპენდიციტის დიაგნოზით. ჩატარდა ლაპარასკოპია, სადაც ეჭვი იქნა მიტანილი ჭიაყელა ნაწლავის სიმსივნურ დაზიანებაზე, რაც დადასტურდა cito ბიოფსიის შედეგად საოპერაციო მაგიდაზე. თქვენი შემდგომი ტაქტიკაა:",
    "options": [
      "აპენდექტომიის წარმოება და საბოლოო ბიოფსიის პასუხის მიღების შემდეგ მკურნალობის ტაქტიკის განსაზღვრა",
      "ოპერაციის დასრულება ბიოფსიით და შემდგომი ქიმიოთერაპია",
      "მარჯვენამხრივი ჰემიკოლექტომია ლიმფადენექტომიით",
      "ტოტალური კოლექტომია ლიმფადენექტომიით"
    ],
    "correct_answer": "მარჯვენამხრივი ჰემიკოლექტომია ლიმფადენექტომიით"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 წლის პაციენტს დაავადების მე-3 დღეს. დაავადება დაეწყო მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ძლიერი ტკივილით და პერიოდულად მუცლის ტკივილი. სხვა რესპირაციული ნიშნები არ ვლინდება. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ყბისქვეშა და კისრის ლიმფური კვანძების ზომიერი გადიდება. ნუშურების მკვეთრი ჰიპერტროფია და ჩირქოვანი საცობები ნუშურებზე. სისხლის საერთო ანალიზით ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით და ედსის მომატება. რა დაავადებაზე იფიქრებთ",
    "options": [
      "ვირუსული კრუპის სინდრომი",
      "ეპიგლოტიტი",
      "ბაქტერიული ფარინგიტი",
      "ებშტეინ-ბარის ვირუსული ინფექცია (ინფექციური მონონუკლეოზი)",
      "ბრონქიოლიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული ფარინგიტი"
  },
  {
    "question": "რომელი სიმპტომები განასხვავებენ თირკმლის ეკლამფსიას ჰიპერტონული კრიზისაგან?",
    "options": [
      "პირღებინება",
      "მხედველობის გაუარესება",
      "ტონური, კლონური კრუნჩხვები და ტვინის შეშუპება",
      "თავის ტკივილი კრუნჩხვების გარეშე"
    ],
    "correct_answer": "ტონური, კლონური კრუნჩხვები და ტვინის შეშუპება"
  },
  {
    "question": "ნაღვლის ბუშტის სადინარში ჩაჭედილი კონკრომენტი ზოგჯერ იწვევს ღვიძლის საერთო სადინარზე ზეწოლას, რამაც შეიძლება გამოიწვიოს მექანიკური სიყვითლე. აღნიშნული სინდრომია:",
    "options": [
      "ჟილბერტის სინდორმი",
      "მირიზის სინდრომი",
      "ეიზენბერგერის სინდრომი",
      "ლერიშის სინდრომი",
      "ბეჩეტის სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "მირიზის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "სამშობიარო სახლიდან თქვენი სტაციონარის ახლაშობილთა დეპარტამენტში გადმოიყვანეს 8 საათის ახალშობილი, რომელსაც აღენიშნებოდა სიყვითლე მთელ სხეულზე, მათ შორის ხელის და ფეხის გულებზე, ახალშობილი ძილიანობს, გამღიზიანებელზე რეაგირებს დუნედ, ძუძუს არ წოვს. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია 24 მგ/დლ. როგორი იქნება თქვენი მკურნალობის ტაქტიკა:",
    "options": [
      "ინტენსიური ფოტოთერაპიის დაწყება",
      "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება",
      "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია",
      "ფენობარბიტალით მკურნალობა",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინის გამოყენება"
    ],
    "correct_answer": "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 8 წლის გოგონას, რომელსაც აღნიშნება ცხელება და სახსრების მფრინავი ტკივილი 5 დღის განმავლობაში. გასინჯვისას ვლინდება შემდეგი ტ-38,4, გცს-125 წთ, სუნთქვის სიხშირე--19წთ. პულსი სუსტი ავსების და დაჭიმულობის, არითმული, აუსკულტაციით ვლინდება მბერავი სისტოლური შუილი მწვერვალზე. მარცხენა კოჭ-წვივის და მარჯვენა იდაყვის სახსრები შეშუპებული, ჰიპერემიული, მოძრაობა შეზღუდული ტკივილის გამო. სახსრების გარშემო კანქვეშ ვლინდება კვანძები. რევმატიზმის დიაგნოზის დასადასტურებლად რომელ კვლევას ჩაატარებთ:",
    "options": [
      "C რეაქტიული ცილა",
      "0 ანტისტრეპტოლიზინის ტიტრი",
      "ედსი",
      "ეკგ",
      "ექოკარდიოგრამა"
    ],
    "correct_answer": "0 ანტისტრეპტოლიზინის ტიტრი"
  },
  {
    "question": "თიმომა კლინიკურად ვლინდება",
    "options": [
      "კუნთების ძლიერი სპაზმით",
      "არტერიული ჰიერტენზიით",
      "აქლორჰიდრიით",
      "დიარეით",
      "მიასტენიით"
    ],
    "correct_answer": "მიასტენიით"
  },
  {
    "question": "37 წლის მამაკაცი მოყვანილია გადაუდებელი მედიცინის დეპარტამენტში ავტო საგზაო შემთხვევის შედეგად. HR-122 წუთში, T/A-80/55 მმ.ვწ,სვ. ინსტრუმენტული კვლევის შედეგად ნანახი იქნა ელენთის დაზიანება და თავისუფალი სითხე მუცლის ღრუში. პაციენტი შეყვანილი იქნა საოპერაციოში და გადაწყდა სპლენექტომიის წარმოება. ელენთის სისხლძარღვების ლიგირების დროს სიფრთხილეა საჭირო, რათა არ დაზიანდეს შემდეგი რეტროპერიტონეალური ორგანო:",
    "options": [
      "განივი კოლინჯი",
      "კუჭუკანა ჯირკვალი",
      "კუჭის კარდიალური ნაწილი",
      "ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "დიდი ბადექონი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭუკანა ჯირკვალი"
  },
  {
    "question": "ბავშვებში მწვავე აპენდიციტის სწრაფი პროგრესირების ძირითადი მიზეზია",
    "options": [
      "ჩამოუყალიბებელი იმუნური სისტემა",
      "არასრულფასოვანი მიკროფლორა ნაწლავის სანათურში",
      "ვიტამინების ნაკლებობა",
      "ტკივილის დაბალი ზღურბლი",
      "მოკლე ბადექონი"
    ],
    "correct_answer": "მოკლე ბადექონი"
  },
  {
    "question": "თიაქრის გართულებებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ინვაგინაცია",
      "ჩაჭედვა",
      "შეუსწორებლობა",
      "ანთება",
      "კოპროსტაზი"
    ],
    "correct_answer": "ინვაგინაცია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც უვლინდება ზრდის შეფერხება და ხშირი ბრონქოობსტრუქციული დაავადებები. ანამნეზში ახალშობილობის პერიოდში აღსანიშნავია ნაწლავის ობსტრუქცია მეკონიალური ილეუსი. ყურადღებას იპყრობს სტეატორეა. რომელ დაავადებაზე მიიტანთ ეჭვს?",
    "options": [
      "ცისტური ფიბროზი",
      "მორეციდივე ბრონქიტი",
      "ცელიაკია",
      "გალაქტოზემია",
      "ბრონქოპულმონური დისპლაზია"
    ],
    "correct_answer": "ცისტური ფიბროზი"
  },
  {
    "question": "დედა უჩივის, რომ ბავშვის ძუძუთი კვებისას გრძნობს ძლიერ ტკივილს. თქვენ აფასებთ ბავშვის პოზიციას და მოჭიდებას. რომელი ქვემოთ მოყვანილი მოსაზრება არ მიუთითებს სწორ მოჭიდებაზე?",
    "options": [
      "ბავშვის სხეული ერთ ხაზზეა და მთლიანად მიბრუნებულია დედისკენ",
      "2-3 წოვას მოყვება ყლაპვა",
      "ნიკაპი არ არის მიბჯენილი ძუძუზე",
      "პირი ფართოდ არის გაღებული",
      "პირის ღრუში დვრილთან ერთად მოთავსებულია არეოლას ნაწილი"
    ],
    "correct_answer": "ნიკაპი არ არის მიბჯენილი ძუძუზე"
  },
  {
    "question": "მამაკაცი პაციენტი თვითნებურად მკურნალობდა არასტეროიდებით ხანგრძლივად ტკივილების კუპირების მიზნით და მიმართა ექიმს დისკომფორტის გამო... დიაგნოზის დასადასტურებლად ექიმმა რას უნდა მიმართოს",
    "options": [
      "გამოვიკვლიოთ ხომ არაა ფარული სისხლდენა.",
      "ჩატარდეს მუცლის ღრუს ტომოგრაფია",
      "ექოკარდიოგრამა",
      "სისხლის საერთო ანალიზი"
    ],
    "correct_answer": "გამოვიკვლიოთ ხომ არაა ფარული სისხლდენა."
  },
  {
    "question": "რომელია ყველაზე ხშირი საყლაპავის კეთილთვისებიანი სიმსივნე?",
    "options": [
      "ლეიომიომა",
      "ლიპომა",
      "ფიბრომა",
      "ჰემანგიომა",
      "ნეირობლასტომა"
    ],
    "correct_answer": "ლეიომიომა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 5 წლის გოგონას. რომელსაც დაავადება დაეწყო სუბფებრილიტეტით და მაკულურ პაპულური გამონაყარით, რომელიც დაეწყო სახის მიდამოდან და იმავე დღეს გავრცელდა მთელ სხულზე. გასინჯვისას გამონაყართან ერთად ყურადღებას იპყრობს სასაზე ფორშჰაიმერის ლაქები და კეფის ლიმფური კვანძების ჰიპერტროფია. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში?",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითურა"
  },
  {
    "question": "დედა უჩივის რომ მისი 4 თვის ასაკის შვილი ვერ იღებს საკმარის რძეს, რადგან ნაკლებად იმატებს წონაში. უკანასკნელი თვის განმავლობაში მისი წონის ნამატი იყო 700 გრ, მაშინ როდესაც წინა თვეებში იმატებდა 1 კგ-ს. ბავშვი ხშირად შარდავს 14-ჯერ დღე-ღამის განმავლობაში, ნაწლავთა მოქმედება რეგულარულია. როგორ გადაწყვეტილებას მიიღებთ?",
    "options": [
      "ბავშვს ყოფნის დედის რძე და არ საჭიროებს კვების შემატებას",
      "ბავშვს არ ყოფნის დედის რძე და საჭიროა შევამატოთ ქალის რძის შემცველი ადაპტირებული საკვები",
      "ბავშვს არ ყოფნის დედის რძე და საჭიროა შევამატოთ ქალის რძის შემცველი არაადაპტირებული საკვები",
      "ბავშვს არ ყოფნის დედის რძე და საჭიროა დამატებითი კვების დაწყება",
      "ბავშვს ყოფნის დედის რძე, თუმცა აუცილებელია დამატებითი კვების დაწყება"
    ],
    "correct_answer": "ბავშვს ყოფნის დედის რძე და არ საჭიროებს კვების შემატებას"
  },
  {
    "question": "რომელ გასტროინტესტინალური ჰორმონების ჰიპერსეკრეციას ნაკლებად ახასიათებს დიარეა?",
    "options": [
      "სეროტონინი",
      "გასტრინი",
      "მოტილინი",
      "ქოლეცისტეკინინი"
    ],
    "correct_answer": "ქოლეცისტეკინინი"
  },
  {
    "question": "36 წლის ქალი ჰოსპიტალიზირებული იყო ასთმური სტატუსის გამო. ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი შესაძლებელია გამოვლენილიყო ამ პაციენტის შემთხვევაში, გარდა ერთისა",
    "options": [
      "სასუნთქი გზების ლორწოვანი გარსის ინფილტრაცია ეოზინოფილებით და აქტიურებული ,,T“ ლიმფოციტებით",
      "ალვეოლის სივრცეების ინფილტრაცია ეოზინოფილებით და ნეიტროფილებით",
      "სასუნთქი გზების ოკლუზია ლორწოვანი საცობებით",
      "სასუნთქი გზების კედლების შექელება და შეშუპება"
    ],
    "correct_answer": "ალვეოლის სივრცეების ინფილტრაცია ეოზინოფილებით და ნეიტროფილებით"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში კუჭის წყლულის სისხლდენით გართულება",
    "options": [
      "5-10% (15-20%)",
      "10% (20%)",
      "10-40% 15-20%",
      "1-3%"
    ],
    "correct_answer": "5-10% (15-20%)"
  },
  {
    "question": "55 წლის ქალბატონი მოყვანილია კლინიკაში სასწრაფო სამედიცინო დახმარების ბრიგადის მიერ სიმაღლიდან ვარდნის შემდეგ. T-36.1, HR-94 წუთში, T/A-110/70 მმ. კომპიუტერულ ტომოგრაფიაზე გამოვლინდა რეტროპერიტონეული ჰემატომა. რომელ სავარაუდო ორგანოს დაზიანებასთან გვაქვს საქმე?",
    "options": [
      "აორტის რუპტურა",
      "ღვიძლის მარჯვენა წილის დაიზანება",
      "განივი კოლინჯის დაიზანება",
      "პანკრეასის დაზიანება",
      "ელენთის დაზიანება"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის დაზიანება"
  },
  {
    "question": "ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი განიხილება ტრიკუსპიდული რეგურგიტაციის პოტენციურ მიზეზად, გარდა",
    "options": [
      "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება",
      "ინფექციური ენდოკარდიტი",
      "პულმონური არტერიული ჰიპერტენზია",
      "აორტის კოარქტაცია"
    ],
    "correct_answer": "აორტის კოარქტაცია"
  },
  {
    "question": "საზარდული თიაქრის პლასტიკის მეთოდებია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი გარდა:",
    "options": [
      "Shouldice",
      "Lichtenstein",
      "Ivor-Lewis",
      "Stoppa",
      "TEP"
    ],
    "correct_answer": "Ivor-Lewis"
  },
  {
    "question": "54 წლის მამაკაცს, ანამნეზში პარათირეოიდული ადენომით, აღენიშნება მარჯვენა მუხლის ძლიერი ტკივილი, შეშუპება, შეწითლება, მოძრაობის შეზღუდვა. ანამნეზში პოსტინფექციური ართრიტი. სხეულის ტემპერატურა 380Co, T/a -140/85 მმ. ვწყ.სვ. , პულსი 1 წუთში 78. ჩამოთვლილთაგან რომელი საფეხურია საუკეთესო პაციენტის მართვაში?",
    "options": [
      "ინდომეტაცინი",
      "სახსრის ასპირაცია და სინოვიალური სითხის ანალიზი",
      "შარდმჟავას დონის დადგენა",
      "კალციუმის დონის გამოკვლევა"
    ],
    "correct_answer": "სახსრის ასპირაცია და სინოვიალური სითხის ანალიზი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის ვაჟს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხელებით და ვეზიკულური გამონაყარით, რომელიც დაიწყო თავის თმიან ნაწილში და თანდათანობით გავრცელდა მთელ სხეულზე. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს პოლიმორფული გამონაყარი. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "ჩუტყვავილა"
  },
  {
    "question": "იმ შემთხვევაში, როდესაც თიაქრის პარკში არის ჩაჭედილი მეკელის დივერტიკული, თიაქარს ეწოდება",
    "options": [
      "განავლოვანი",
      "ლიტრეს",
      "რიხტერის",
      "რეტროგრადული",
      "ელასტიური"
    ],
    "correct_answer": "ლიტრეს"
  },
  {
    "question": "პირველადი მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი ყველაზე ხშირად ასოცირებულია",
    "options": [
      "ელენთის აბსცესთან",
      "კრონის დაავადებასთან",
      "ქრონიკულ ქოლეცისტიტთან",
      "ქრონიკულ პანკრეატიტტან",
      "წყლულოვან კოლიტთან"
    ],
    "correct_answer": "წყლულოვან კოლიტთან"
  },
  {
    "question": "66 წლის ქალი მოყვანილია გადაუდებელი მედიცინის დეპარტამენტში ტკივილებით მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში, გულისრევა, მრავალჯერადი ღებინება. ტკივილები დაეწყო რამოდენიმე საათის წინ ცხიმიანი საკვების მიღების შემდეგ. t-37.3*C, HR—91 წუთში, T/A-140/80 მმ. მუცლის ღრუში ულტრაბგერით კვლევაზე ნანახი იქნა გადიდებული ნაღვლის ბუშტი გასქელებული კედლებით და მრავლობითი ჰიპერექოგენური ჩანართებით. გადაწყდა ლაპარასკოპიული ქოლეცისტექტომიის წარმოება. ქირურგი ოპერაციის მსვლელობის დროს ახდენს კალოს სამკუთხედის ელემენტების იდენტიფიცირებას დისექციის გზით. აღნიშნული სამკუთხედი წარმოდგენილია ყველა შემდეგი ელემენტით, გარდა",
    "options": [
      "ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის ბუშტის სადინარი",
      "ღვიძლის პარენქიმა",
      "ნაღვლის ბუშტის არტერია",
      "ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის პაციენტს, რომელსაც უვლინდება ზრდის შეფერხება და ხშირი ბრონქოობსტრუქციული დაავადებები. ანამნეზში ახალშობილობის პერიოდში აღსანიშნავია ნაწლავის ობსტრუქცია მეკონიალური ილეუსი. ყურადღებას იპყრობს სტეატორეა. რომელ დაავადებაზე მიიტანთ ეჭვს?",
    "options": [
      "ცისტური ფიბროზი",
      "მორეციდივე ბრონქიტი",
      "ცელიაკია",
      "გალაქტოზემია",
      "ბრონქოპულმონური დისპლაზია"
    ],
    "correct_answer": "ცისტური ფიბროზი"
  },
  {
    "question": "პიელონეფრიტი რა შემთხვევაშია ინფექციის გართულება",
    "options": [
      "თანდაყოლილი ანომალია",
      "ფუნქციური ანომალია",
      "ეშერიხია კოლი",
      "ინსტრუმენტების გამოკვლევის დროს"
    ],
    "correct_answer": "ეშერიხია კოლი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 9 თვის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი შეიცავს დიდი რაოდენობით ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ძილიანი. ვერ იღებს სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა, გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას დაუნიშნავთ მოცემულ შემთხვევაში",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ანტიბიოტიკის მიწოდება ინტრავენურად",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
  },
  {
    "question": "კლინიკაში მოყვანილია 72 წლის ქალი ჩივილებით ტკივილზე მუცლის მარცხენა ნახევარში, ფაღარათი. აღნიშნული ჩივილები აწუხებს ბოლო რამოდენიმე თვეა. t- 36.9, HR -87 წუთში, T/A- 130/80 მმ. ვწ.სვ. მუცელი პალპაციით რბილი, მტკივნეული მარცხენა მეზოგასტრიუმში და მარცხენა თეძოს ფოსოს მიდამოში. პერიტონეუმის გაღიზიანების ნიშნები უარყოფითი. პაციენტს ჩაუტარდა კოლონოსკოპიური კვლევა, სადაც ნანახი იქნა სიგმოიდური ნაწლავის დივერტიკულოზი. აღნიშნული პათოლოგიის გართულებებს მიეკუთვნება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდა",
    "options": [
      "სისხლდენა",
      "ფლეგმონა",
      "შემოგრეხა",
      "სტენოზი",
      "პერფორაცია"
    ],
    "correct_answer": "შემოგრეხა"
  }
]